\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
%\usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
%\usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt,left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them


\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 

% italic text
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers

\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt,left=2.54cm,right=2.54cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
%\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyhead[C]{MC $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT} % Blank out the default header
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Blank out the default footer

\vspace{-20mm}
\title{\fontsize{18pt}{8pt}\selectfont\textbf{Trabalho Computacional }} % Article title
\vspace{-20mm}
\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Miguel Pardal\thanks{79087, 
miguel.pardal@ist.utl.pt}, João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt} e Tomás Reis\thanks{78811, tomas.a.reis@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Juha Videmann       \\
}
\date{12 de Dezembro de 2014}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}


\section*{Exercício I}
\subsection*{1.}
\subsubsection*{Alínea a)}
Temos para a área e perímetro de um círculo,
\par
$A_{\odot}=\pi r^2$
\par
$P_{\odot}=2\pi r$
\par
O volume de um cilindro é $V=\pi r^2h$. Obtém-se $\sqrt{V}=r\sqrt{\pi h}$. 
Retiram-se facilmente os valores correspondentes à área da base do cilindro e respectiva área lateral. 
\par
$A_{base}=\pi r^2 = \frac{\pi r^2h}{h}=\frac{V}{h}$
\par
$A_{lateral}=2\pi rh=2r\sqrt{\pi h}\sqrt{\pi h}=2\sqrt{V\pi h}$
\par
De onde vem

\begin{equation}
  A(h)=A_{base}+A_{lateral}=\frac{V}{h}+2\sqrt{V\pi h}
  \label{Ah}
\end{equation}

para V constante.
\subsubsection*{Alínea b)}
\par
Se a área é mínima deve obter-se $A'(h)=0$. Fazendo a derivada obtém-se
$A'(h)=-\frac{V}{h^2}+\frac{V\pi}{\sqrt{V\pi h}}$. Igualando a 0 tem-se
\par
$~\sqrt{\frac{\pi}{h}}=\frac{\sqrt{V}}{h^2}$
\par
$\sqrt{h^3}=\frac{\sqrt{V}}{\pi}$
\par
$~~~h^3=\frac{V}{\pi}$
\par
Obtendo-se no final
\begin{equation}
  h_{min}=\sqrt[3]{\frac{V}{\pi}}
  \label{Ahder}
\end{equation}

Prova-se que é minorante observando o sinal da segunda derivada.
\begin{equation}
A''(h_{min})=\frac{3\pi}{2}>0
\end{equation}
Logo tem-se que $h_{min}$ é um minorante da função $A$.
Substituindo $h_{min}$ na expressão \ref{Ah}, temos o mínimo
\begin{equation}
A(h_{min})=\frac{V}{\sqrt[3]{\frac{V}{\pi}}}+2\sqrt{V\pi \sqrt[3]{\frac{V}{\pi}}}
\end{equation}



\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \begin{tabular}{c||c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $Tanque$ & $V(m^3)$ & $h$                            & $A_{min}$         \\\hline
    A        & 2000     & $\sqrt[3]{\frac{2000}{\pi}}$   & $\sqrt[3]{2000^2\pi}+2\sqrt[6]{2000^4\pi^2}$ \\\hline
    B        & 5000     & $\sqrt[3]{\frac{5000}{\pi}}$   &  $\sqrt[3]{5000^2\pi}+2\sqrt[6]{5000^4\pi^2}$\\\hline
    C        & 10000    & $\sqrt[3]{\frac{10000}{\pi}}$  &  $\sqrt[3]{10000^2\pi}+2\sqrt[6]{10000^4\pi^2}$  \\\hline
    
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:data3}
\end{table}


\subsection*{2}
Considerou-se uma função $g$ dada pela fórmula indicada
na equação \ref{g}.
\begin{equation}
  g(h)=\sqrt{\frac{V}{\pi h}}
  \label{g}
\end{equation}
Define-se $g_1$,$g_2$ e $g_3$ como as funções $g$ tal que
$V=2000,5000,10000$, respectivamente. Daqui em diante, também
$h_i$ será referido com índice $1,2,3$, correspondendo ao volume
$V=2000,5000,10000$, respectivamente.
\subsubsection*{Alínea a)}
Nas figuras \ref{g1}, \ref{g2} e \ref{g3} mostra-se os gráficos obtidos para as funções
$g_1$, $g_2$ e $g_3$, em intervalos escolhidos de modo a conterem
um ponto fixo (que será o minorante mostrado na Tabela 1).
\par

\graphicspath{ {./ImagensEx1/} }
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{plotg11.png}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Gráfico da função $g_1$ e $f(x)=x$ no intervalo $I_1=[8.5,8.7]$}
    \label{g1}        
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{plotg22.png}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Gráfico da função $g_2$ e $f(x)=x$ no intervalo $I_2=[11.6,11.8]$}
  \label{g2}        
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{plotg33.png}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Gráfico da função $g_3$ e $f(x)=x$ no intervalo $I_3=[14.6,14.8]$}
  \label{g3}        
\end{figure}

  Temos que em todos os gráficos se observa a existência de um e apenas
  um ponto fixo das funções analisadas.
  
  \subsubsection*{Alínea b)}
  Procedeu-se ao cálculo das expressões obtidas na Tabela \ref{tab:data3}.
  Obteve-se $h_{1}\approx8.60254$,$h_{2}\approx11.6754$ e $h_{3}\approx14.7101$.
  \par
  Calculou-se $s_i=g_i(h_i)$ e obteve-se a igualdade $s_i=h_i$, para $i=1,2,3$.
  Provou-se desta maneira que $h_i$ é um ponto fixo da função $g_i$.
  \par
  \subsubsection*{Alínea c)}
  Observou-se pelos gráficos mostrados nas figuras \ref{g1},\ref{g2}
  e \ref{g3} que a função $g_i$, $i=1,2,3$ é sempre decrescente. Temos
  já que $g_i$ é contínua e diferenciável nos intervalos em questão
  (a raíz quadrada é contínua e diferenciável para $x>0$. Na alínea
  anteriortambém se observou a existência de apenas um ponto fixo para
  todas as funções analisadas.
  \par
  \medskip
  Demonstrou-se que $g_i(I_i)\subset I_i$, $i=1,2,3$. Aproveitando
  que $g_i$ é decrescente, mostrou-se que ao aplicar $g_i$ a cada
  um dos extremos de $I_i$ se obtém um número pertencente a $I_i$
  (sendo $g_i$ decrescente, terá maximizante no extremo direito
  do intervalo e o minimizante no extremo esquerdo do mesmo intervalo).
  \smallskip
  Para o primeiro intervalo obteve-se $g_1(8.5)\approx8.65\in I_1$ e
  $g_1(8.7)\approx 8.5\in I_1$.
  Para $I_2$ tem-se $g_2(11.6)\approx 11.71\in I_2$ e
  $g_2(11.8)\approx 11.61 \in I_2$.
  Por último, calculou-se $g_3(14.6)\approx 14.77\in I_3$ e
  $g_3(14.8)\approx 14.67\in I_3$.
  \par
  \medskip
  Para se aplicar o teorema do ponto fixo, falta aplicar a condição
  do módulo da derivada ser sempre menor que 1 nos intervalos
  em questão.
  \par
  \smallskip
  A partir da função \texttt{FindMaximum} e impondo as restrições
  adequadas à variável independente, obteve-se $|g_i'(h)|<0.51<1$,
  para $i=1,2,3$.
  \par
  \medskip
  Assim, todas as condições do teorema do ponto fixo são válidas e
  é o teorema passível de ser aplicado.

  \subsubsection*{Alínea d)}
  \par
  Calculou-se a derivada da função $g_i$ nos pontos $h_i$, $i=1,2,3$.
  Obteve-se $g_i'(h_i)=-0.5$. Tem-se então $0<|g_i'(h_i)|=0.5<1$. Todos
  os pontos fixos são atractores.

  \subsubsection*{Alínea e)}
  
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultados obtidos para as iterações $h^{(k+1)}=g_i(h^{(k)})$, para as funções $g_i$ definidas anteriormente }
  \begin{tabular}{c||c|c|c||c|c|c}
    \toprule
    \hline
    \multicolumn {1}{c||}{} & \multicolumn{3}{c||}{$h^{(0)}=15$}      & \multicolumn {3}{c}{$h^{(0)}=40$}             \\\hline 
    \text{Iterada}  & $g_1$  & $g_2$  & $g_3$   &   $g_1$  & $g_2$   & $g_3$   \\\hline
    $h^{(1)}$   &  6.51470 &   10.3006   &  14.5673  &  3.98942   &  6.30783  &  8.92062  \\  
    $h^{(2)}$   &  9.88537 &   12.4302   &  14.7821  &  12.6324   &  15.8844  &  18.8898  \\
    $h^{(3)}$   &  8.02497 &   11.3154   &  14.6743  &  7.09901   &  10.0098  &  12.9811  \\
    $h^{(4)}$   &  8.90673 &   11.8597   &  14.7281  &  9.46981   &  12.6095  &  15.6592  \\
    $h^{(5)}$   &  8.45436 &   11.5844   &  14.7012  &  8.19916   &  11.2347  &  14.2574  \\

    \hline
\bottomrule
  \end{tabular}
   \label{tab:data4}
\end{table}

Pela observação da Tabela \ref{tab:data4} verifica-se que para $h^{(0)}=15,40$
e aplicando sucessivas vezes $h^{(k+1)}=g_i(h^{(k)})$, a sucessão $h^{(n)}$ parece
convergir para $h_i$, $i=1,2,3$.
\par
De facto, tem-se como estimativa \textit{a priori}
\begin{equation}
  |e_{k+1}|\le \frac{L^{k+1}}{1-L}|h^{(1)}-h^{(0)}|
  \label{apri}
  \end{equation}
\par
Também se observa uma convergência alternada, dado o facto que a $g_i'<0$
nos intervalos considerados.
\par
No entanto, não era previsível que para $h^{(0)}=40$ houvesse convergência,
pois $|g_i'|>1$ em pelo menos um ponto do intervalo $[h^{(1)},h^{(0)}]$, para $i=1,2,3$. No entanto, esta verifica-se e é mais
lenta do que para o caso inicial de $h^{(0)}=15$, visto que para esta
condição o erro inicial é menor e consequentemente os erros posteriores também
o serão. Na realidade a segunda iteração para a estimativa inicial mais afastada
leva a que $h^{(3)}$ esteja agora dentro dos intervalos onde se verificam as condições
suficientes para a aplicação do teorema do ponto fixo. Por aqui se mostra que
as condições para a aplicação do teorema do ponto fixo são suficientes mas não
necessárias, pois temos um exemplo da aplicação do método que converge
mas não obedece a todas as premissas do teorema.

\subsection*{3.}
\subsubsection*{Alínea a)}
\par
Para obtermos uma função que tenha ordem de convergência 2, surge a função
iteradora de Newton que para este exemplo se define como
\par
\begin{equation}
  n(h)=h-\frac{a'(h)}{a''(h)}
\end{equation}
tendo em conta que a função que queremos igualar a 0 é $a'(h)$.
\par
No entanto, temos de garantir que esta função converge para o zero de $a'(h)$.
\par
Assim, o primeiro passo é garantir que $a''(h)\neq 0$ nos intervalos considerados.
Apresenta-se o plot desta função para V=2000,5000,10000 na figura \ref{dda}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{2.png}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Gráfico das derivadas da função a'(h), para V=2000, 5000, 10000}
  \label{dda}        
\end{figure}
\par
Confirma-se que a segunda derivada de $a'$, ou seja, $a'''$, não
muda de sinal. O plot encontra-se na figura \ref{ddda}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{1.png}
  \captionsetup{type=figure}
  \caption{Gráfico da função a'''(h), para V=2000, 5000, 10000}
  \label{ddda}        
\end{figure}
\par
Ou seja, mostra-se que nenhuma das funções muda de sinal no intervalo considerado. Por último
para mostrar que o método converge deve ter-se em conta a estimativa inicial.
Para confirmar que o método converge tendo em conta que $h^{(0)}\in[d,e]$, deve
mostrar-se que,
\begin{equation}
s(x)=\frac{a'(x)}{a''(x)}<e-d
\end{equation}
para x=e,d.

\par
Considerou-se os intervalos reais $D_1=[6,10]$,$D_2=[10.4,13]$ e $D_3=[10.4,15]$, para V=2000,5000,10000 respectivamente.
\par
Obteve-se para $V=2000$, $s(6)=-1.46602$ e $s(10)=1.84451$, ambos valores menores
que $10-6=4$. Usando $V=5000$, temos $s(10.4)=-1.0488$ e $s(13)=1.60975$, menores
que $13-10.4=2.6$. Para $V=10000$, tem-se $s(10.4)=-2.4769$ e $s(15)=0.299997$. Como $15-10.4=4.6$, que é um valor maior que $s$ avaliada nos extremos dos
intervalos, temos que o método de Newton converge para toda a estimativa inicial
dentro do intervalo $D_1,D_2,D_3$, para o valor de $V=2000,5000,10000$,
respectivamente.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultados obtidos para as iterações $h^{(k+1)}=n(h^{(k)})$, com $h^{(0)}=10,10.5,13$, para $V=2000,5000,10000$ (resultados apresentados arredondados à quarta casa decimal)}
  \begin{tabular}{c||c|c|c}
    \toprule
    \hline
    \text{Iterada} & $V=2000$ & $V=5000$ & $V=10000$ \\
    \hline
    $h^{(1)}$ & 8.15549 & 11.4819 & 14.3882 \\
    $h^{(2)}$ & 8.56330 & 11.6699 & 14.6980 \\
    $h^{(3)}$ & 8.60223 & 11.6754 & 14.7101 \\
    $h^{(4)}$ & 8.60254 & 11.6754 & 14.7101 \\
    $h^{(5)}$ & 8.60254 & 11.6754 & 14.7101 \\
 \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Obteve-se os seguintes resultados para V=2000.
\par
\begin{center}
$A(h^{(5)})=697.468410905775885$
\par
$A_{min}=697.4684109057759$
\end{center}
Tem-se 16 algarismos significativos.
Muito embora se tenha utilizado um valor que à partida é mais próximo
da solução, a verdade é que este exemplo ilustra o poder de um método
iterativo de ordem superior a 1, verificando-se que apenas para 5 iterações
se obtem um resultado correto em todas as casas decimais obtidas.

Para V=5000 calculou-se
\begin{center}
$A(h^{(5)})=1284.74779754176725$
  \par
 $A_{min}=1284.747797541767$ 
\end{center}

O que indica que, até à precisão da máquina, se regista uma igualdade entre
a área mínima calculada pela tabela \ref{tab:data3} e usando a fórmula indicada
na equação \ref{Ah}.
Ou seja, tem-se 16 algarismos significativos.
\par
Efectuaram-se os mesmos cálculos, agora para V=10000.
\begin{center}
$A(h^{(5)})=2039.41000533162869$
  \par
$A_{min}=2039.410005331629$
  \end{center}
Tal como para V=2000, 5000, existem 16 algarismos significativos.

  
\subsubsection*{Alínea b)}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tabela representativa dos quocientes $\frac{h^{(k+2)}-h^{(k+1)}}{h^{(k+1)}-h^{(k)}}$}
  \begin{tabular}{c||c|c|c}
    \toprule
    \hline
    \text{k} & $V=2000$ & $V=5000$ & $V=10000$ \\
    \hline
    1 & 0.23410 & 0.156941 & 0.12638 \\
    2 & 0.20604 & 0.150088 & 0.11924 \\
    3 & 0.20345 & 0.14999 & 0.11897 \\
 \hline
  \end{tabular}
  \label{tabdata}
\end{table}
Usando a expressão
\begin{equation}
k_\infty=\frac{-a'''(z)}{2a''(z)}
\end{equation}
em que z é o zero da função.

\par
Substituindo pelos valores conhecidos obtemos que $k_\infty=0.203428,0.149887,0.118966$ para $V=2000,5000,10000$.
\par
Verifica-se que para para $k=3$ na tabela \ref{tabdata}, os valores obtidos são
aproximadamente iguais aos de $k_\infty$, para o volume correspondente.
\par
Prova-se que assimptoticamente o quociente apresentado na tabela vai para $k_{\infty}$.
\par
Tem-se que pelo teorema de Lagrange $f(x_n)-f(z) = f'(\xi)(x_n-z)$. Assimptoticamente tem-se $\xi\approx x_n$. Logo $f(x_n)\approx f'(x_n)(x_n-z)$, pois está numa vizinhança de z com primeira derivada contínua. Logo $z-x_n\approx -\frac{f(x_n)}{f'(x_n)}\approx x_{n+1}-x_{n}$ (atendendo à fórmula de Newton).
\par
Assim a expressão  $\frac{h^{(k+2)}-h^{(k+1)}}{h^{(k+1)}-h^{(k)}}\approx \frac{h^{(k+2)}-z}{h^{(k+1)}-z}=k_\infty $, no limite em que k vai para infinito.
\pagebreak
\section*{Exercício II}
\begin{center}
$z \in ]a,b[ : f(z)=0, \quad \quad \quad f(a)<0,\: f(b)>0, \quad \quad \quad f\in C^2([a,b])$

\vspace{5mm}

$f'(x)>0, \quad \quad f''(x)>0, \quad \quad \forall x \in[a,b] $
\end{center}
\[\left\{
  \begin{array}{l l}
    x_o=b,\quad  & \quad y_o=a\\
    x_{n+1}=x_n-\frac{f(x_n)}{f'(x_n)}, & \quad y_{n+1}=y_n-\frac{f(y_n)}{f'(x_n)} 
  \end{array} \right.\]

\subsection*{1} 
\subsubsection*{Alínea a)}
Estamos pertante o método de Newton e sabemos que ele converge monotonamente se:
\begin{gather}
f(a)f(b)<0\\
f'(x)\neq 0 \quad\forall x \in [a,b]\\
f''(x)\leq 0 \text{ ou } f''(x)\geq 0\quad\forall x \in [a,b]\\
f(x_0)f''(x)\geq0 \quad\forall x \in [a,b]\\
\end{gather}

\vspace{3mm}
Sabemos do enunciado que $f(a)<0,\: f(b)>0$, logo $f(a)f(b)<0$, ficando assim verificada 1ª condição.

Sabemos também que $f'(x)>0 \quad\forall x \in [a,b]$, pelo que $f'(x)\neq0 \quad\forall x \in [a,b]$,verificando-se assim a 2ª condição.

É da mesma forma dito que $f''(x)> 0\quad\forall x \in [a,b]$ ficando assim também verificada a condição 3.

Por último, temos $x_0=b$ e $f(b)>0$ o que implica que $f(x_0)>0$. Como $f''(x)> 0\quad\forall x \in [a,b]$, ficamos com  $f(x_0)f''(x)> 0\quad\forall x \in [a,b]$

Uma vez verificadas todas estas condições fica então garantida a convergência monótona da sucessão para $z$.

\subsubsection*{Alínea b)}
Queremos provar $y_n<y_{n+1}<z$, sabendo que:

\begin{equation*}
  y_{n+1}=y_n-\frac{f(y_n)}{f'(x_n)} 
\end{equation*}

Centrando a nossa atenção na desigualdade da direita ficamos com:
\begin{equation*}
  y_n-\frac{f(y_n)}{f'(x_n)}<z 
\end{equation*}

Utilizando o teorema de Lagrange, sabemos que $\exists \,p \in ]y_n,z[ $ tal que:
\begin{equation*}
   \frac{f(y_n)-f(z)}{y_n-z}=f'(p)
\end{equation*}

O que, com $f(z)$=0 equivale a:
\begin{equation*}
   \frac{f(y_n)}{y_n-z}=f'(p) \Leftrightarrow \frac{f(y_n)}{f'(p)}=y_n-z
\end{equation*}

Sabendo que $f''(x)>0$, sabemos que $f'$ é crescente pelo que, com $x_n>z$ (provado na alínea anterior) e $p<z$:

\begin{equation*}
  f'(p)<f'(z)<f'(x_n) \Rightarrow \frac{f(y_n)}{f'(p)}>\frac{f(y_n)}{f'(x_n)}
\end{equation*}

O que implica que $y_{n+1}<z$ desde que $y_n<z$. Sabendo que $y_0=a<z$ fica então porvado por indução que $y_{n+1}<z \,\, \forall n \in \mathbb{N}_0$.

Passando agora para a desigualdade da esquerda, verifica-se a seguinte equivalência:

\begin{equation*}
y_{n+1}=y_n-\frac{f(y_n)}{f'(x_n)} \Leftrightarrow f'(x_n)=\frac{f(y_n)}{y_n-y_{n+1}}
\end {equation*}

Notando que $f'(x)>0 \,\, \forall x \in [a,b]$ e que, por isso, $f'(x_n)>0 \,\, \forall n \in \mathbb{N}_0$, ficamos com:

\begin{equation*}
  \frac{f(y_n)}{y_n-y_{n+1}}>0 
\end{equation*}

O que implica que para que $y_n<y_{n+1}$, ou seja $y_n-y_{n+1}<0$,  $f(y_n)$ terá de ser menor que zero para todo o $n$ pertencente a $\mathbb{N}_0$.

Porque $f'(x)>0$, $f$ é crescente e 

\begin{equation*}
  f(y_n)<0 \Leftrightarrow y_n<z
\end{equation*}

Já provámos que $y_{n+1}\,\,\, \forall n \in \mathbb{N}_0$, por isso é seguro afirmar que $y_1<z$, $y_2<z$, $y_3<z$ ...

Falta apenas provar que $y_0<z$, que é um dado do problema, pelo que temos:

\begin{align*}
  &y_n<z \nonumber\\
  \Rightarrow\,\, &f(y_n)<0\nonumber\\
  \Rightarrow\,\, &y_n<y_{n+1} \,\,\, \forall n \in \mathbb{N}_0 
\end{align*}

\subsubsection*{Alínea c)}
Para provar que $\lim_{n\to\infty} x_n=z$ basta notar que este limite existe (porque a sucessão é limitada), verificando-se a seguinte igualdade:

\begin{align*}
  &\lim_{n\to\infty} x_n=\lim_{n\to\infty} x_{n+1}\nonumber\\
  \Leftrightarrow & \lim_{n\to\infty} x_n=\lim_{n\to\infty} \left(x_{n}-\frac{f(x_n)}{f'(x_n)} \right) \nonumber\\
  \Leftrightarrow & \lim_{n\to\infty}\frac{f(x_n)}{f'(x_n)}=0
\end{align*}

Como $f'(x)>0 \,\,\, \forall x \in [a,b]$, esta última igualdade tranforma-se em

\begin{equation*}
  \centering
  \lim_{n \to \infty}f(x_n)=0
\end{equation*}

Que pode ser também escrita nesta forma, (porque f é contínua):

\begin{align*}
  &\lim_{n \to \infty}f(x_n)=f(z) \nonumber\\
  \Leftrightarrow & f\left(\lim_{n \to \infty}x_n\right)=f(z) \nonumber\\
  \Leftrightarrow & \lim_{n \to \infty}x_n=z
\end{align*}

A demonstração para $y_n$ é análoga, bastando trocar todas as de $x_n$ por $y_n$.

\subsection*{2}
$f(x)=\ln(1+2e^{2x})+2x$
\subsubsection*{Alínea a)}
Começamos por escrever a primeira derivada de $f$, notando que cada parcela é positiva qualquer que seja o $x \in \mathbb{R}$, ora vejamos: 

\begin{equation*}
f'(x)=\frac{4e^{2x}}{1+2e^{2x}}+2>0 \,\,\, \forall x  \in \mathbb{R}
\end{equation*}


No numerador da fracção encontra-se uma exponencial multiplicada por um escalar positivo, e no denominador encontra-se a soma de um escalar positivo com outra exponencial multiplicada por um escalar positivo, logo a parcela correspondente à fracção é sempre maior que zero. A outra parcela é constante e igual a 2 e por isso a soma das duas será sempre um número positivo.

De seguida escrevemos a segunda derivada de $f$, notando mais uma vez que esta é também positiva para qualquer $x \in \mathbb{R}$, pelas mesmas razões da anterior. 

\begin{equation*}
f''(x)=\frac{8e^{2x}}{(1+2e^{2x})^2}>0 \,\,\, \forall x  \in \mathbb{R}
\end{equation*}

De $f'(x)>0 \,\,\, \forall x  \in \mathbb{R}$ vem que $f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ é estritamente crescente em todo o seu domínio, pelo que só poderá ter, no máximo, um único zero. Resta-nos determinar se esse zero existe ou não.

Calculando $f(x)$ para dois pontos distintos (10 e -10) obtém-se:
\begin{equation*}
  f(-10)\approx -20,0 \,\,\,\,,\,\,\,\, f(10)\approx 40,7
  \end{equation*}

Como $f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ é contínua, garante-se, pelo teorema de Bolzano que existe um ponto $z\in ]-10,10[$ tal que $f(z)=0$.

\subsubsection*{Alínea b)}
Ao implementar o método de Newton-Fourier no {\it Mathematica} obtiveram-se os seguintes resultados:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores de $x_n$ e $y_n$ em cada iteração do método de Newton-Fourier}
  \begin{tabular}{c||c|c}
    \toprule
    \hline
    k &  $x_n$       & $y_n$         \\\hline
    0 &  0           & -1.00000000   \\
    1 & -0.329583687 & -0.471863430  \\
    2 & -0.346525759 & -0.349873829  \\
    3 & -0.346573590 & -0.346575458  \\
    4 & -0.346573590 & -0.346573590  \\
    \hline
 \hline
  \end{tabular}
  \label{tabdata}
\end{table}

\subsubsection*{Alínea c)}
Sabendo que, pela definição de ordem de convergência:  $\frac{d_{n+1}}{{d_n}^p} = k$, onde p é a ordem
de convergência.  Combinando a equação anterior para duas iterações distintas fica-se com: 
\begin{equation}
  p = \frac{log\left(\frac{d_{n+2}}{d_{n+1}}\right)}{log\left(\frac{d_{n+1}}{d_n}\right)}
\end{equation}

\subsection*{3}
Primeiro foi feito um gráfico da função $f(x) = x^2-2sin(2 \pi x)+1$ para se identificar pontos apropriados 
para a aproximação inicial do método de Newton-Fourier.  
\par
Notou-se que nem para todos os zeros da função
eram verificadas as condições de convergência (3), pois em alguns destes pontos $f'(x) < 0 $ repare-se que 
nestas condições o método de newton converge alternadamente para o zero, no entanto se se trocar $x_0$ por $y_0$ 
a situação é idêntica à da alínea anterior, ocorrendo simplesmente num intervalo "reflectido". Ou seja, se espelharmos
o intervalo temos que a derivada é sempre positiva no sentido $x_0 \rightarrow y_0$ e a segunda derivada mantém-se
com o mesmo sinal positivo. Assim, como já demonstrado, ambas as sucessões $x_n$ e $y_n$ convergem monotonamente para o zero, sendo que a sucessão
$x_n$ aproxima-se do zero pela esquerda enquanto que $y_n$ aproxima-se do zero pela direita, contrariamente ao que
acontecia no método de Newton-Fourier original.
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores de $x_n$ e $y_n$ em cada iteração do método de Newton-Fourier onde $z_n$ são os zeros a aproximar, da esquerda para a direita}
  \begin{tabular}{c|c||c|c||c|c||c|c}
  \toprule
  \hline
  \multicolumn{2}{c||}{$z_1$} & \multicolumn{2}{c||}{$z_2$} & \multicolumn{2}{c||}{$z_3$} & \multicolumn{2}{c}{$z_4$}\\\hline 
  $x_n$     & $y_n$      & $x_0$     & $y_0$     & $x_0$     & $y_0$     & $x_0$     & $y_0$ \\\hline
  -0.9      & -0.8       & -0.6      & -0.7      & 0.        & 0.1       & 0.5 & 0.3 \\
  -0.846982 & -0.821904  & -0.620569 & -0.654038 & 0.0795775 & 0.0868243 & 0.40786 & 0.359862 \\
  -0.838278 & -0.835837  & -0.621939 & -0.626204 & 0.083946  & 0.0840449 & 0.4015 & 0.396267 \\
  -0.83797  & -0.837945  & -0.621946 & -0.622013 & 0.0839822 & 0.0839822 & 0.401415 & 0.401355 \\
  -0.837969 & -0.837969  & -0.621946 & -0.621946 & 0.0839822 & 0.0839822 & 0.401415 & 0.401415 \\
            &            & -0.621946 & -0.621946 &           &           & \\
  \hline
  \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tabdata}
\end{table}
\pagebreak
\section*{Exercício III}
\subsubsection*{Alínea a)}
O sistema dado pode ser ligeiramente modificado (ver abaixo) de forma que a sua solução se trate do zero de um função de $\mathbb{R} ^n$ em $\mathbb{R} ^n$. Podemos assim aplicar o método de Newtown a esta função.
\begin{equation}
\begin{cases}
(x-x_1)^2+(y-y_1)^2+(z-z_1)^2- c^2(t_1+\delta)^2 = 0\\
(x-x_2)^2+(y-y_2)^2+(z-z_2)^2- c^2(t_2+\delta)^2 = 0\\
(x-x_3)^2+(y-y_3)^2+(z-z_3)^2- c^2(t_3+\delta)^2 = 0\\\\
(x-x_4)^2+(y-y_4)^2+(z-z_4)^2- c^2(t_4+\delta)^2 = 0\\
\end{cases}
\iff
F(x,y,z,\delta) = 0
\end{equation}
Em cada iteração do metodo de Newton aplicado a uma função $F$ é resolvido um sistema do tipo:

\begin{equation}
J_F(X^i) \Delta X =-F(X^i)
\end{equation}

Em que $X^{i+1}=X^i+ \Delta X$ e $J_F(X^i)$ é a matrix Jacobiana de F em $X^i$. Assim, para $X^0 = (-7 \times 10^6, 4 \times 10^6, 7 \times 10^6
,- 1/2) $, o sistema $Ma = b$ que procuramos é:
\begin{equation}
M = J_F(X^0) \approx \\
\begin{pmatrix}
 -1.775\times10^7&& 2.928\times10^7&& -3.454\times10^7&& 7.687\times10^{16}\\
 -3.595\times10^7&& 3.416\times10^7&& -2.670\times10^7&& 7.778\times10^{16}\\
 -6.317\times10^7&& 1.667\times10^7&& -4.173\times10^6&& 7.776\times10^{16}\\
 -2.171\times10^7&& -6.497\times10^6&& -3.653\times10^7&& 7.612\times10^{16}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
b = -F(X^0) \approx \\
\begin{pmatrix}
 1.58457\times10^{16} \\ 1.60335\times10^{16} \\ 1.57493\times10^{16}\\ 1.56559\times10^{16}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

Todavia pode se já verificar que o número de condição na norma-1 de M, $cond_1(M) = 1.06027\times10^{11}$, é muito superior a 1 o que mostra que o sistema é muito mal condicionado.

\subsubsection*{Alínea b)}

O métodos de Gauss-Seidel é um método iterativo para encontrar a solução de sistemas lineares do tipo $x^{i+1}=Cx^i+d$. Toda a informação sobre a sua convergência está encerrada na matriz de iteração $C$. Esta matriz é calculada a partir da decomposição $M = L + D +U$ segundo:
\begin{equation}
C_{GS} = - (L+D)^{-1}U
\end{equation}
Aplicando à matrix $M$ vista anteriormente obtém-se:
\begin{equation}
C_{GS} \approx
 \left(
\begin{array}{cccc}
 0. & 1.64948 & -1.94559 & 4.3301\times 10^9 \\
 0. & 1.73593 & -1.26593 & 2.28038\times 10^9 \\
 0. & -18.0368 & 24.3973 & -3.78077\times 10^{10} \\
 0. & 8.0378\times 10^{-9} & 1.1046\times 10^{-8} & -16.7155 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}
Todavia o raio espectral (o maior dos módulos dos valores próprios) da matriz $r_\sigma$ é 6.83758, maior que 1, e como tal o método de Gauss-Seidel não converge.

\subsubsection*{Alínea c)}

\begin{table}
$
\begin{array}{|c|llll|l|}
\hline
 \text{} & \text{x} & \text{y} & \text{z} & \delta  & \left\|\text{F(x,y,z,}\delta\text{)}\right\| _2\\
\hline
 X^{0} & -7.\times 10^6 & 4.\times 10^6 & 7.\times 10^6 & -0.5 & 3.16434\times 10^{16} \\
 X^{1} & -1.54706\times 10^7 & 7.30115\times 10^6 & -1.31661\times 10^7 & -0.306142 & 5.7766\times 10^{15} \\
 X^{2} & -1.00292\times 10^7 & 4.6901\times 10^6 & -8.56889\times 10^6 & -0.222501 & 1.14237\times 10^{15} \\
 X^{3} & -8.24903\times 10^6 & 3.8359\times 10^6 & -7.06491\times 10^6 & -0.195138 & 1.22266\times 10^{14} \\
 X^{4} & -8.00661\times 10^6 & 3.71957\times 10^6 & -6.8601\times 10^6 & -0.191412 & 2.26738\times 10^{12} \\
 X^{5} & -8.00194\times 10^6 & 3.71733\times 10^6 & -6.85616\times 10^6 & -0.19134 & 8.40982\times 10^8 \\
 \hline
\end{array}$
\caption{Primeiras cinco iterações do método de Newton aplicado a $F$}
\label{table:newton}
\end{table}

Para cada iteração do método de Newton efectuou-se o método acima descrito. Tal como ocorreu na tentativa de primeira iteração em b), a matriz jacobiana manteve-se mal condicionada para as iterações seguintes. O \textit{software Mathematica} é, todavia, capaz de resolver o sistema linear, alertando todavia para a possibilidade de propagação descontrolada de erros numéricos. Podemos assim ver que estas primeiras cinco iteradas melhoram consideravelmente a aproximação (a ordem de grandeza da norma-2 de $F$ reduz-se para metade), apesar de ainda ter uma norma significativa. Estas iterações encontram-se na Tabela \ref{table:newton}.



Pode-se verificar (ver tabela na secção ``Anexo'' no \textit{notebook} do Exercício 3) que a partir da sexta iterada deixamos de observar alterações até à décima casa decimal (podendo-se grosseiramente estimar essas casas dentro da precisão, isto é, que o erro é menor $10^{-10}$), e que a partir da sétima iterada a norma-2 é consistentemente menor que 1. Todavia, não mostra nenhuma tendência de decréscimo, crescendo e decrescendo aleatoriamente (ver gráfico na mesma secção). A partir da 40ª iteração, todavia, a norma-2 é zero dentro da precisão do \textit{software}, e o valor de F calculado é $(0,0,0,0)$. Podemos assim constatar que apesar do mau condicionamento da Jacobiana, o método acaba por convergir para uma solução que é zero da função dentro da precisão da máquina.

\pagebreak
\section*{Exercício IV}
\subsection*{1.}
Os dados experimentais relativos a este exercício, correspondem aos valores de velocidade de um fluído num tubo em função da posição radial.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
r (\SI{}{\centi\meter})            & 0 & 1.6 & 3.2 & 4.8 & 6.4 & 7.47 & 7.87 & 7.95 & 8.0 \\ \hline
v (\SI{}{\centi\meter\per\second}) & 10.0 & 9.69 & 9.30 & 8.77 & 7.95 & 6.79 & 5.57 & 4.89 & 0.0 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Pontos experimentais.}
\label{tab:datap}
\end{table}

\subsubsection*{Alínea a)}

Com os valores da tabela \ref{tab:datap} fez-se o gráfico de $v$ em função de $r$ presente na figura \ref{fig:datap}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{data.pdf}
  \caption{Gráfico dos pontos experimentais dados.}
  \label{fig:datap}        
\end{figure}

\subsubsection*{Alinea b)}

Como o polinómio interpolador é único pôde-se escolher qualquer um dos métodos leccionados para o obter. O escolhido foi o polinómio interpolador de {\it Newton}, para o determinar foi necessário calcular as diferenças divididas até à ordem igual ao número de pontos.

Utilizando o facto de
\begin{equation*}
f[x_j,...,x_i]=\frac{f[x_j,...,x_{i-1}]-f[x_{j+1},...,x_i]}{x_i-x_j}
\end{equation*}

\noindent
,calcularam-se as diferenças divididas de ordem $k$ com recurso às diferenças divididas de ordem $k-1$. Para pôr esta ideia em prática criou-se uma lista de listas chamada \texttt{divdiff}, contendo listas que contêm as diferenças divididas de ordem $i$, sendo esta lista preenchida progressivamente com o algoritmo presente no {\it notebook}.

Uma vez calculadas as diferenças divididas, construiu-se o polínómio interpolador recorrendo à regra :
\begin{equation*}
P_n(x)=f[x_0]+f[x_0,x_1](x-x_0)+...+f[x_0,...,x_i](x-x_0)(x-x_1)...(x-x_i)
\end{equation*}

\noindent
tendo-se obtido o polinómio com a representação gráfica seguinte:


\begin{figure}[H]
 \centering
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{interpol1.pdf}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{interpol2.pdf}
\end{subfigure}
\caption{Polinónio interpolador de Newton (a azul) e pontos experimentais (a vermelho) apresentados em pormenor à direita e num plano geral à esquerda}
\label{fig:interpol}
\end{figure}



\subsubsection*{Alínea c)}


Para ajustar os pontos a uma função do género $g(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4cosh(x)+a_5cosh(2x)+a_6cosh(3x)+a_7cosh(4x)$ definiu-se uma base do espaço das funções no qual esta função está inserida. 
\begin{equation}
S_{\phi(x)}=\{1,x,x^2,x^3, cosh(x), cosh(2x), cosh(3x), cosh(4x)\}
\end{equation}
\noindent sendo $\phi_i(x)$ cada elemento da base.

Os coeficientes $a_i$ são solução do sistema $Ma=b$, com $M$ simétrica definida positiva cujas entradas $M_{ik}$ são $\langle \phi_i , \phi_k \rangle$ e $b$ vector coluna cujas entradas $b_i$ são $\langle \phi_i, f(x_i) \rangle $.

Quer-se então preencher a matriz $M$ do sistema normal, aproveitando
o facto desta ser simétrica ($\langle x,y \rangle$ = $\langle y,x \rangle$, para números reais).


Fez-se o produto interno da função $\phi[i]$ com $\phi[j]$ (utilizou-se $\langle u,v\rangle =\sum_{i=1}^nu(x_i)v(x_i)$) e colocou-se
na entrada $m_{ij}$ da matriz. Apresenta-se aqui matriz $M$ no final de calculadas
as entradas.
\[
\begin{centering}
\begin{tiny}
\begin{bmatrix}
  9 & 47.29 & 321.74 & 2328.34 & 5471.9 & 1.36173\times 10^7 & 3.64224\times 10^{10} & 1.00083\times 10^{14} \\
 47.29 & 321.74 & 2328.34 & 17360.5 & 42309.8 & 1.07161\times 10^8 & 2.88035\times 10^{11} & 7.93383\times 10^{14} \\
 321.74 & 2328.34 & 17360.5 & 131607. & 328873. & 8.44117\times 10^8 & 2.27875\times 10^{12} & 6.29077\times 10^{15} \\
 2328.34 & 17360.5 & 131607. & 1.008\times 10^6 & 2.56517\times 10^6 & 6.65469\times 10^9 & 1.80347\times 10^{13} & 4.98905\times 10^{16} \\
 5471.9 & 42309.8 & 328873. & 2.56517\times 10^6 & 6.80863\times 10^6 & 1.82112\times 10^{10} & 5.00417\times 10^{13} & 1.39574\times 10^{17} \\
 1.36173\times 10^7 & 1.07161\times 10^8 & 8.44117\times 10^8 & 6.65469\times 10^9 & 1.82112\times 10^{10} & 5.00417\times 10^{13} & 1.39574\times 10^{17} & 3.93091\times 10^{20} \\
 3.64224\times 10^{10} & 2.88035\times 10^{11} & 2.27875\times 10^{12} & 1.80347\times 10^{13} & 5.00417\times 10^{13} & 1.39574\times 10^{17} & 3.93091\times 10^{20} & 1.1147\times 10^{24} \\
 1.00083\times 10^{14} & 7.93383\times 10^{14} & 6.29077\times 10^{15} & 4.98905\times 10^{16} & 1.39574\times 10^{17} & 3.93091\times 10^{20} & 1.1147\times 10^{24} & 3.1771\times 10^{27} \\
\end{bmatrix}
\end{tiny}
\end{centering}
\]
Observa-se que todos os valores próprios desta matriz são positivos
e por isso a matriz é definida positiva.
\par
Calcula-se o vetor de constantes $b$ que tem como entrada $i$ o produto
interno $\langle\phi[i],f\rangle$, em que $f$ é a função original que define os pontos obtidos.
aproximada. 
\[b=
\begin{bmatrix}
  6296\\27167.3\\168067\\1.14008 \times 10^6\\2.32542 \times 10^6\\5.07003 \times 10^9\\1.24906 \times 10^{13}\\3.2151 \times 10^{16}\
  \end{bmatrix}
\]

Como a matriz M é definida positiva é vantajoso aplicar o método de {\it Cholesky} para calcular a solução do sistema linear, transformando o sistema $Ma=b $ em $R*R^Ta=b$, e se for definido $R^Ta=y$, ficam então 2 sistemas: $Ry=b$ e $R^Ta=y$, que podem ser resolvidos sucessivamente e sem grande esforço numérico pois $R$ é triangular inferior e $R^T$ é triangular superior.

Calculou-se então a decomposição de {\it Cholesky} para a matriz $M$ começando por calcular a entrada $R_{11} (=\sqrt(M_{11}))$ e depois os restantes elementos de cada coluna, tendo sempre o cuidado de começar na diagonal. As entradas da matriz $R$ são dadas por:
\begin{equation*}
  R_{jj}=sqrt{M_{jj}-\sum_{k=1}^{j-1}R_{jk}^2}, \,\,\,\,\,\, j=1:n \,\,\,\,\,\, \text{ e } \,\,\,\,\,\,R_{ij}=\frac{M_{ij}-\sum_{k=1}^{j-1}R_{ik}R_{jk}}{R_{jj}}, \,\,\,\,\,\, i=j+1:n
\end{equation*}

\noindent sendo n o número de linhas da matriz $M$.

A partir daqui calculou-se o vector solução $a$ usando \textit{forward} e \textit{backward substitution}, tendo sempre em atenção que todo o sitema é mal condicionado ( a matriz $M$ tem, na norma 2, número de condição aproximadamente igual a $3.6\times10^{28}$), obtendo-se assim o seguinte vector dos coeficientes: 

\[
~a=
\begin{bmatrix}
  995.727\\-50.2459\\25.3155\\-6.64883\\4.99505\\-0.00510966\\2.61596\times 10^{-6}\\-4.59477\times10^{-10}\
  \end{bmatrix}
\]

Com estes valores elaborou-se o gráfico presente na Figura \ref{fig:dleast}.

\begin{figure}[H]
 \centering
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{least1.eps}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{least2.eps}
\end{subfigure}
  \caption{Gráfico da aproximação de mínimos quadrados obtida, comparada com a aproximação de mínimos quadrados do \textit{Mathematica} (à esquerda) e comparada com a interpolação polinomial (à direita).}
  \label{fig:dleast}        
\end{figure}


Como $M$ é definida positiva, esta aproximação de mínimos quadrados é única. Foi por esta razão que se usaram as distâncias em centímetros e não em metros. Ao usar valores como 0.04 (próximos de 0) em vez de 4 (maiores que 1), o cosseno hiperbólico mantém-se aproximadamente constante e igual a 1. Como algumas entradas da matriz são directamente influenciadas pelo valor de $\cosh$, isto introduziria grandes erros numéricos, pelo que o mau condicionamento da matriz poderia levar ao cálculo errado dos valores próprios. Aliás verificou-se que com as grandezas em metros e metros por segundo apresentava um valor próprio negativo. 

\subsubsection*{Alínea d)}
Sabendo que num tubo um fluido circula na mesma direcção, a sua velocidade não mudará de sinal, pelo que, por esta razão se pode excluir desde já o modelo da interpolação polinomial. Outra razão é também a enorme varaição dos valores do polinómio só se aproximando dos valores observados nos nodos. Por isso, pode-se dizer que, apesar do mau condicionamento da matriz do sistema normal, a aproximação dos mínimos quadrados calculada em c) se revela melhor caso queiramos fazer interpolação de dados. 

\subsection*{2.}
\subsubsection*{Alínea a)}
Queremos calcular o integral
\begin{equation}
m=\int_0^R{2\pi \rho vr~\mathrm{d}r}
\label{int}
\end{equation}

Para aplicar regras de Newton-Cotes compostas, é necessário que as diferenças
na variável em relação à qual estamos a derivar sejam constantes. Neste exemplo
temos que a variável r tem diferenças constantes (1,6 cm) até ao quinto ponto.
\par
Assim podemos aplicar o método de Simpson (de ordem superior) ao intervalo
$[0,6.4] cm$ e aplicar regra dos trapézios aos restantes intervalos (não a
composta porque os intervalos têm medida variável).
\par
Assim, ao definirmos S1 e S2 como os resultados do método de Simpson e a soma
das diferentes regras dos trapézios, respectivamente, obtemos que $m\approx S1+S2$.
\par
\begin{equation}
\mathrm{S1}=\frac{h}{3}(f[1]+f[5]+2f[3]+4(f[2]+f[4]))
  \end{equation}
com h=0.016 e
\begin{equation}
  f[i]=2\pi r[i]v[i]
\end{equation}
\begin{equation}
  f\approx[0.00,1.16,2.24,3.17,3.84,3.82,3.31,2.93,0.00]
  \end{equation}
onde os resultados foram aproximados à segunda casa decimal e $r$ e $v$ foram
utilizados em metros e metros por segundo.
Tem-se também
\begin{equation}
\mathrm{S2}=\sum_{i=5}^{8} (r[i+1]-r[i])\frac{(f[i]+f[i+1])}{2}
  \end{equation}

Obteve-se $S1=0.137044$ e $S2=0.0584702$ pelo que se obtém
\begin{equation}
  m\approx0.195514~kg~s^{-1}
\end{equation}
\subsubsection*{Alínea b)}
Primeiramente observou-se as distâncias entre os pontos ($r[i+1]-r[i]$)
e verificou-se que esta era constante nos primeiros pontos, convidativo
 a utilizar-se uma regra de Newton-Cotes composta. Como o método que tem
melhor ordem é o de Simpson, utilizamos esse método para calcular o integral
de 0 a 6.4 (S1).
\par No entanto, para os pontos restantes, verifica-se uma distância entre
pontos variável. Um dos métodos ensinado nas aulas para calcular o integral
usando apenas dois pontos foi o método dos trapézios. Utilizou-se então
esse método para calcular o integral de 6.4 a 8.


\pagebreak
\section*{Exercício V}
\subsubsection*{Alínea a)}
Para o método de Taylor de 2ª ordem aplicado a uma equação do tipo $y'(t) = f(y,t)$ temos que:
\begin{equation}
\label{eq:Taylor}
y_{j+1} = y_j + hf(y_j,t_j)+\frac{h^2}{2}\left(\frac{\partial f}{\partial t}+\frac{\partial f}{\partial y}\cdot f(y_j,t_j)\right)
\end{equation}
Em que $\frac{\partial f}{\partial y}$ é a Jacobiana de $f$ em relação às componentes de $y_j$. Para o caso em estudo temos:

\begin{equation}
y = \\
\begin{pmatrix}
 c_a(t)\\ c_b(t) \\ c_c(t)\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
f(y,t) = \\
\begin{pmatrix}
c_b-10 c_c c_a\\10 c_c c_a-c_b\\-10 c_c c_a+c_b-2 c_c\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial t}(y,t) = 0 \\
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial y}(y,t) = \\
\left(
\begin{array}{ccc}
 -10 c_c & 1 & -10 c_a \\
 10 c_c & -1 & 10 c_a \\
 -10 c_c & 1 & -10 c_a -2 \\
\end{array}
\right)
\end{equation}

E da equação \ref{eq:Taylor} tiramos assim:

\begin{gather*}
c_{a_{j+1}} = c_{a_j}+h(-10c_{a_j}c_{c_j}+c_{b_j})+\\ \frac{h^2}{2}\left(100(c_{a_j}c_{c_j}^2+c_{a_j}^2c_{c_j})+10(3c_{a_j}c_{c_j}-c_{b_j}c_{c_j}-c_{a_j}c_{b_j})-c_{b_j}\right)
\end{gather*}
\begin{gather*}
c_{b_{j+1}} = c_{b_j}+h(10c_{a_j}c_{c_j}-c_{b_j})+\\ \frac{h^2}{2}\left(-100(c_{a_j}c_{c_j}^2+c_{a_j}^2c_{c_j})+10(-3c_{a_j}c_{c_j}+c_{b_j}c_{c_j}+c_{a_j}c_{b_j})+c_{b_j}\right)
\end{gather*}
\begin{gather*}
c_{c_{j+1}} = c_{c_j}+h(-10c_{a_j}c_{c_j}+c_{b_j}-2c_{c_j})+\\ \frac{h^2}{2}\left(100(c_{a_j}c_{c_j}^2+c_{a_j}^2c_{c_j})+10(5c_{a_j}c_{c_j}-c_{b_j}c_{c_j}-c_{a_j}c_{b_j})-3c_{b_j}+4c_{c_j}\right)
\end{gather*}

\subsubsection*{Alínea b)}
Aplicando o método de Taylor, começando em $t$=0 com $c_a(0)$ = 10,$c_b(0)$ = 20,$c_c(0)$ = 30, obtemos, com um passo constante $h$ = 0.001, obtemos os resultados na Tabela \ref{tab:taylor}.

\begin{table}
\center
$
\begin{array}{|l|lll|}
\hline
 \text{t (s)} & c_a\text{(t)} & c_b\text{(t)} & c_c\text{(t)} \\
\hline
 0 & 10 & 20 & 30 \\
 0.001 & 7.62049 & 22.3795 & 27.5635 \\
 0.002 & 5.91111 & 24.0889 & 25.8012 \\
 0.003 & 4.65035 & 25.3497 & 24.4903 \\
 0.004 & 3.70075 & 26.2992 & 23.4929 \\
 0.005 & 2.97357 & 27.0264 & 22.7196 \\
 \hline
\end{array}
$
\caption{Primeiros cinco pontos do método de Taylor com passo $h$=0.001}
\label{tab:taylor}
\end{table}

\subsubsection*{Alínea c)}
O método de Taylor tem ordem de convergência 2. Isto deriva do facto de o erro de truncatura local, tirado da fórmula de Taylor, é proporcional a $h^3$. Isto é, o erro cometido ao passar de $y_{j}$ para $y_{j+1}$ diminui assimptoticamente com o cubo de $h$, à medida que diminuímos $h$ para uma maior precisão. 

Todavia, o erro quando comparamos um dado ponto com a solução exacta vai ter acumulado os vários erros de truncatura local cometido nos pontos anteriores. Assim o erro global do método de Taylor, o erro que majora a diferença entre a aproximação e a solução exacta, é proporcional a $h^2$. 

Visto que a ordem de convergência p de um método é o maior número tal que o erro global da solução seja assimptoticamente majorado por $Ch^p$, com $C$ um valor constante, quando $h\rightarrow0$. O método é assim de ordem de convergência 2, isto é, assimptoticamente, o erro global da solução é proporcional ao quadrado de $h$.

Se $y_{fh}$ o ponto final da aproximação (cujo o erro se aproxima do erro global) com um passo $h$ (neste caso é $y(0.005)$) e $y_f$ a solução exacta:
\begin{equation}
\frac{\|y_{fh} - y_{fh/2}\|}{\|y_{fh/2}-y_{fh/4}\|} \approx \frac{\|y_{fh/2} - y_{f}\|}{\|y_{fh/4}-y_{f}\|} \approx \frac{C(h/2)^p}{C(h/4)^p}\approx 2^p
\end{equation}
Assim conseguimos estimar a ordem de convergência do método tomando os valor da aproximação no ponto final para $h$ que são sucessivamente divididos por dois. Aplicando ao método em causa, é fácil ver que tende para 2, confirmando a previsão teórica. 





\end{document}
